# kafka

Kafka 是一个分布式的基于发布/订阅模式的消息队列（Message Queue），主要应用于大数据实时处理领域

## 特点

- 多生产者 多消费者
- 基于磁盘的数据存储
- 伸缩性
  -  broker可以不断扩展
- 高性能

## 基础概念

消息和批次
  - 消息是kafka的数据单元
  - 批次是一组消息

模式
  - schema 使用额外的结构定义消息内容

主题和分区
  - 消息通过主题分类
  - 主题被分为若干个分区 通过分区来实现数据冗余和伸缩性

![屏幕截图 2020-08-12 152257](/assets/屏幕截图%202020-08-12%20152257.png)

生产者和消费者
  - 生产者创建消息
  - 消费者读取消息 一个分区只能由一个组内消费者消费 通过偏移量记录消息消费位置

![屏幕截图 2020-08-12 152638](/assets/屏幕截图%202020-08-12%20152638.png)

broker 和集群
  - broker 独立的 kafka 服务器
  - 每个集群都有一个broker 充当集群控制器

![屏幕截图 2020-08-12 152955](/assets/屏幕截图%202020-08-12%20152955.png)

对于消息 kafka会保留一段时间或者达到一定大小的字节数 旧的消息会被删除

多集群

![屏幕截图 2020-08-12 153137](/assets/屏幕截图%202020-08-12%20153137.png)

## 使用场景

- 活动跟踪
  - 生产者产生事件 消费者读取事件进行统计
- 传递消息
- 度量指标 日志记录
  - 收集系统度量指标和日志
- 日志系统
- 流处理

## 架构

![屏幕截图 2020-08-03 133557](/assets/屏幕截图%202020-08-03%20133557.png)

- Partition ：为了实现扩展性，一个非常大的 topic 可以分布到多个 broker（即服务器）上，
一个 topic  可以分为多个 partition，每个 partition 是一个有序的队列；
- Replica： ：副本，为保证集群中的某个节点发生故障时，该节点上的 partition 数据不丢失，且 kafka 仍然能够继续工作，kafka 提供了副本机制，一个 topic 的每个分区都有若干个副本，
一个 leader 和若干个 follower。
- leader ：每个分区多个副本的“主”，生产者发送数据的对象，以及消费者消费数据的对
象都是 leader。
  - 生产者和消费者只与 leader 副本交互,当 leader 副本发生故障时会从 follower 中选举出一个 leader,但是 follower 中如果有和 leader 同步程度达不到要求的参加不了 leader 的竞选
- follower ：每个分区多个副本中的“从”，实时从 leader 中同步数据，保持和 leader 数据
的同步。leader 发生故障时，某个 follower 会成为新的 follower。

### 分区与副本机制

- 各个 Partition 可以分布在不同的 Broker 上, 这样便能提供比较好的并发能力（负载均衡）
- 副本极大地提高了消息存储的安全性, 提高了容灾能力，不过也相应的增加了所需要的存储空间

### zk的作用

主要为 Kafka 提供元数据的管理的功能

- Broker 注册 ：在 Zookeeper 上会有一个专门用来进行 Broker 服务器列表记录的节点
- Topic 注册：分区信息及与 Broker 的对应关系也都是由 Zookeeper 在维护

## 应用场景

- 消息队列
- 行为跟踪
- 日志收集
- 流处理
- 事件源
- 持久性日志

## 搭建

- 安装java zookeeper
- 下载二进制包
- `./kafka-server-start.sh`

## 配置

broker 配置

- broker.id
  - 在集群中唯一
  - 需要多少个broker
    - 需要多少磁盘空间保留数据
    - 集群处理请求的能力
- port
- zookeeper.connect
- log.dirs
  - 消息保存在磁盘上的位置
- num.recovery.threads.per.data.dir
  - 使用指定的线程池来处理日志
- auto.create.topics.enable
  - 自动创建主题
    - 当一个生产者开始往主题写入消息时
    - 当一个消费者开始读取
    - 客户端向主题发送元数据请求

主题配置

- num.partitions
  - 默认分区数量
- log.retention.ms
  - 数据保留多久
- log.retention.bytes
  - 主题保留的数据大小
- log.segment.bytes
  - 一个日志片段的最大大小
- log.segment.ms
  - 日志片段的最长打开时间
- message.max.bytes
  - 消息最大大小

## 命令操作

- 列出topic

```sh
./kafka-topics.sh --list --zookeeper 172.17.0.1:2181
```

- 创建topic

```sh
/opt/kafka/bin/kafka-topics.sh --create --zookeeper 172.17.0.1:2181 --replication-factor 1 --partitions 2 --topic my_log
```

- 生产者

```sh
./kafka-console-producer.sh --topic first --broker-list 172.17.0.1:9092
```

- 消费者

```sh
./kafka-console-consumer.sh --topic first --bootstrap-server 172.17.0.1:9092
```

## 工作流程

![屏幕截图 2020-08-05 153846](/assets/屏幕截图%202020-08-05%20153846.png)

Kafka 中消息是以 topic 进行分类的，生产者生产消息，消费者消费消息，都是面向 topic的

每个 partition 对应于一个 log 文件，该 log 文件中存储的就是 producer 生产的数据

Producer 生产的数据会被不断追加到该log 文件末端，在对该文件进行读写时，Kafka会充分利用PageCache来加速读写，且每条数据都有自己的 offset。消费者组中的每个消费者，都会实时记录自己消费到了哪个 offset，以便出错恢复时，从上次的位置继续消费

![屏幕截图 2020-08-05 155131](/assets/屏幕截图%202020-08-05%20155131.png)

index与log文件的作用：

![屏幕截图 2020-08-05 155619](/assets/屏幕截图%202020-08-05%20155619.png)

```c
// 零拷贝系统调用
#include ssize_t sendfile(int out_fd, int in_fd, off_t *offset, size_t count);
```

## 深入

### 集群成员关系

broker通过创建临时节点把自己的 ID 注册到 Zookeeper

控制器：一个特殊的broker 通过在zk创建临时节点进行选举

控制器负责在节点加入或离开集群时进行分区首领选举。控制器使用epoch 来避免“脑裂”

### 复制

- 首领副本
  - 所有生产者请求和消费者请求都会经过这个副本
- 跟随者副本
  - 从首领那里复制消息，保持与首领一致的状态

### 请求处理

![屏幕截图 2020-08-21 143247](/assets/屏幕截图%202020-08-21%20143247.png)

生产请求：

在消息被写入分区的首领之后，broker 开始检查 acks 配置参数——如果 acks 被设为 0 或 1 ，那么 broker 立即返回响应；如果 acks 被设为 all ，那么请求会被保存在一个叫作炼狱的缓冲区里，直到首领发现所有跟随者副本都复制了消息，响应才会被返回给客户端

获取请求：

broker 将按照客户端指定的数量上限从分区里读取消息，再把消息返回给客户端。Kafka 使用零复制技术向客户端发送消息(直接从文件系统缓存复制到网卡)，如果应用程序是从文件读出数据后再通过网络发送出去的场景，并且这个过程中不需要对这些数据进行处理，这种场景可以使用零拷贝

![屏幕截图 2020-08-21 144218](/assets/屏幕截图%202020-08-21%20144218.png)

所有同步副本复制了这些消息，才允许消费者读取它们

![屏幕截图 2020-08-21 144435](/assets/屏幕截图%202020-08-21%20144435.png)

### 物理存储

文件管理：

分区分成若干个片段 当前正在写入数据的片段叫作活跃片段

## 可靠数据传递

kafka 的保证：

- 分区消息的顺序
- 只有当消息被写入分区的所有同步副本时（但不一定要写入磁盘），它才被认为是“已提交”的
- 只要还有一个副本是活跃的，那么已经提交的消息就不会丢失
- 消费者只能读取已提交的消息

副本的同步保证：

- 与 Zookeeper 之间有一个活跃的会话，也就是说，它在过去的 6s（可配置）内向Zookeeper 发送过心跳
- 过去的 10s 内（可配置）从首领那里获取过消息
- 过去的 10s 内从首领那里获取过最新的消息

### broker

复制系数：

主题级别 replication.factor broker级别  default.replication.factor

如果复制系数为 N，那么在 N-1 个 broker 失效的情况下，仍然能够从主题读取数据或向主题写入数据，同时 它们也会占用N倍的磁盘空间、

不完全首领选举：

如果把 unclean.leader.election.enable 设为 true ，就是允许不同步的副本成为首领 就要承担丢失数据和出现数据不一致的风险

最少同步副本：

min.insync.replicas 如果要确保已提交的数据被写入不止一个副本，就需要把最少同步副本数量设置为大一点

### 生产者

发送确认：

acks：0  能够通过网络把消息发送出去，那么就认为消息已成功写入

1 ：意味着首领在收到消息并把它写入到分区数据文件（不一定同步到磁盘上）时
会返回确认或错误响应

all： 首领在返回确认或错误响应之前，会等待所有同步副本都收到消息

重试参数：

对于一些错误 可以通过重试来解决 如： LEADER_NOT_AVAILABLE

### 消费者

显示提交偏移量：

- 处理完事件再提交
- 批量提交
- 重试
- 维护状态
- 避免对消息处理时间过程 否则会造成无法及时发送心跳
- 仅一次传递
  - 暂时支持不了 使用幂等性写入来实现

## 数据管道

需要考虑的问题：

- 及时性
- 可靠性
  - 至少一次传递 仅一次传递
- 吞吐量要求
  - 高
  - 动态调整
- 数据格式与转换问题
- 安全性
  - 传输安全
  - 权限安全
- 故障处理
- 数据管道与上下游的耦合

### Connect

启动 connect:

```sh
./bin/connect-distributed.sh ./config/connect-distributed.properties
```

文件数据源:

```
POST localhost:8083/connectors
{"name":"load-kafka-config", "config":{"connector.class":"FileStreamSource","file":"config/server.properties","topic":"kafka-config-topic"}}
```

传递文件数据源到主题上

**深入**

- 连接器
- 任务
- worker进程
- 转换器
- 偏移量管理

## 集群镜像

使用场景：

- 区域集群 中心集群
- 数据冗余
- 云迁移

### 多集群架构

跨数据中心通信：

- 高延迟
- 带宽有限
- 高成本

中心架构：

![屏幕截图 2020-08-22 144033](/assets/屏幕截图%202020-08-22%20144033.png)

主从架构：

![屏幕截图 2020-08-22 144112](/assets/屏幕截图%202020-08-22%20144112.png)

双活架构：

![屏幕截图 2020-08-22 144741](/assets/屏幕截图%202020-08-22%20144741.png)

主备架构：

![屏幕截图 2020-08-22 145035](/assets/屏幕截图%202020-08-22%20145035.png)

### MirrorMaker

![屏幕截图 2020-08-22 145553](/assets/屏幕截图%202020-08-22%20145553.png)

如果有可能，尽量让 MirrorMaker 运行在目标数据中心里

## 监控

所有度量指标都可以通过 Java Management Extensions（JMX）接口来访问

### broker

非同步分区数量：

- 如果集群里多个 broker 的非同步分区数量一直保持不变，那说明集群中的某个 broker 已经离线了
- 如果非同步分区的数量是波动的，或者虽然数量稳定但并没有 broker 离线，说明集群出现了性能问题

集群问题：

- 不均衡的负载
- 资源过度消耗

主机问题：

- 硬件
- 进程冲突
- 配置问题

## 流式处理

> 数据流:无边界数据集的抽象表示
> 数据流是有序的, 不可变的, 可重播的
> 流式处理是持续地从一个无边界的数据集读取数据，然后对它们进行处理并生成结果

### 概念

时间：

- 事件时间
  -  所追踪事件的发生时间和记录的创建时间
- 处理时间
  - 收到事件之后要对其进行处理的时间

状态：

- 内部状态
  -  只能被单个应用程序实例访问
- 外部状态
  - 使用外部的数据存储来维护

时间窗口：

![屏幕截图 2020-08-23 112304](/assets/屏幕截图%202020-08-23%20112304.png)

### 设计模式

单事件处理：

![屏幕截图 2020-08-23 112459](/assets/屏幕截图%202020-08-23%20112459.png)

本地状态事件处理：

![屏幕截图 2020-08-23 112551](/assets/屏幕截图%202020-08-23%20112551.png)

多阶段处理：

![屏幕截图 2020-08-23 112748](/assets/屏幕截图%202020-08-23%20112748.png)

外部数据源填充：

![屏幕截图 2020-08-23 112929](/assets/屏幕截图%202020-08-23%20112929.png)

连接流：

![屏幕截图 2020-08-23 113209](/assets/屏幕截图%202020-08-23%20113209.png)

对乱序事件重排序

重新处理：

使用新处理程序从头读取数据流生成结果流

### Kafka Streams 架构

拓扑结构：

![屏幕截图 2020-08-23 114308](/assets/屏幕截图%202020-08-23%20114308.png)

对拓扑结构伸缩：

![屏幕截图 2020-08-23 114438](/assets/屏幕截图%202020-08-23%20114438.png)